
% Proposta TCC1 - Professora Ana Cristina B. Kochem Vendramin (cristina@dainf.ct.utfpr.edu.br, criskochem@utfpr.edu.br)

\documentclass{normas-utf-tex_07_2012} %Estilo de Formato criado pelo Prof. Hugo Vieira Neto (hvieir@utfpr.edu.br)
%Se você ainda não conhece o latex, comece olhando o site do Prof. Hugo --> http://pessoal.utfpr.edu.br/hvieir/orient/

%\documentclass[twoside,openright]{normas-utf-tex} %openright = o capitulo comeca sempre em paginas impares

%\usepackage[alf,abnt-emphasize=bf,bibjustif,recuo=0cm, abnt-etal-cite=2, abnt-etal-list=99]{abntcite} %configuracao das referencias bibliograficas.
\usepackage[alf]{abntex2cite}	% Citações padrão ABNT
\usepackage[brazil]{babel} % pacote portugues brasileiro
\usepackage[utf8]{inputenc} % pacote para acentuacao direta
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb} % pacote matematico
\usepackage[pdftex]{graphicx} % pacote grafico
\usepackage{times} % fonte times
\usepackage{a4wide}
\usepackage[a4paper]{geometry} %define papel a4...
\geometry{left=3cm,right=2cm,top=3cm,bottom=2cm} % ...e suas margens
\usepackage{tabularx,multirow,longtable} %pacotes para mesclar linhas/colunas; tabelas grandes
\usepackage{fancyhdr} % altera cabeçalhos
\usepackage[T1]{fontenc} % acentuação direto no texto
\usepackage{ae} % “Almost European”: aumenta a qualidade do pdf final
\usepackage{rotating} % faz rotações de tabelas e figuras
\usepackage{indentfirst} % tabula a primeira linha do parágrafo
\usepackage[hang,small,bf]{caption} % legendas; nome "tabela" ou "figura" em negrito
\usepackage{caption3}
\usepackage{setspace} % ajuste do espaço entre-linhas
%\usepackage{algorithm}
\usepackage{subfig}
\usepackage{float} % posicionamento das figuras
\usepackage{subfloat}
%\usepackage{arydshln}
%\usepackage[backend=biber]{biblatex}
\makeatletter
%\renewcommand{\ALG@name}{Algoritmo}
%\usepackage{algorithmic}
\usepackage{array,ragged2e}

%para a hifenacao funcionar é necessario fazer a seguinte modificacao
%Clique em Iniciar -> Programas -> MikTeX -> MiKTeX options Vá em Languages e marque a caixa português.

%hifenacoes customizadas
\hyphenation{mo-de-lar re-no-vá-veis re-pre-sen-tar re-pre-sen-ta-ção la-te-rais res-pec-ti-vos re-a-ção re-a-li-zan-do o-pe-ra-ções cons-tan-te di-fe-ren-tes tem-pe-ra-tu-ra ex-tre-mi-da-de ter-mo-di-nâ-mi-ca trans-es-te-ri-fi-ca-ção In-ter-net}

%%%% Comandos introduzidos para controlar as alteracoes no fonte%%%%%%%%%%%%%%%%%
% assigning colors to comments of each author
\usepackage{color}
\newcommand{\cris}[1]{\textcolor{blue}{#1}} %texto final
\newcommand{\crisC}[1]{[\textcolor{blue}{#1}]} % comentário entre colchetes
\newcommand{\ane}[1]{\textcolor{red}{#1}} %texto final
\newcommand{\aneC}[1]{[\textcolor{red}{#1}]} % comentário entre colchetes
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% ---------- Preambulo ----------
\instituicao{Universidade Tecnológica Federal do Paraná} % nome da instituicao
\programa{Departamento Acadêmico de Informática} % nome do programa ou departamento
\area{Curso de Engenharia de Computação} % área ou curso

\documento{Trabalho de Conclusão de Curso} % [Trabalho de Conclus\~ao de Curso] ou [Disserta\c{c}\~ao] ou [Tese]
\nivel{Graduação} % [Gradua\c{c}\~ao], [Especializa\c{c}\~ao], [Mestrado] ou [Doutorado]
\titulacao{Engenheiro} % [Engenheiro], [Tecn\'ologo], [Bacharel], [Mestre] ou [Doutor]

\titulo{\MakeUppercase{Utilização de aplicativo móvel e \textit{crowdsourcing} para rastreio de ônibus}} % titulo do trabalho em portugues
\title{\MakeUppercase{}} % titulo do trabalho em ingles

\autor{Gionatta Marcon Mocellin} % autor do trabalho
\autordois{Giusepe Pietro Niquele}
\cita{MOCELLIN, Gionatta Marcon. NIQUELE, Giusepe Pietro} % sobrenome (maiusculas), nome do autor do trabalho

\palavraschave{Dispositivos móveis, Redes tolerantes a atraso, Cidades inteligentes, \textit{Crowdsourcing}, Acompanhamento de ônibus} %substituir pelas palavras-chave relacionadas ao seu tema de pesquisa
\keywords{Mobile devices, Delay Tolerant Networks, Smart Cities, Crowdsourcing, Bus tracking} % incluir palavras-chave em inglês

\comentario{\UTFPRdocumentodata\ de Engenharia de Computação apresentado ao \UTFPRprogramadata\ da \ABNTinstituicaodata\ como requisito parcial para obtenção do título de ``\UTFPRtitulacaodata\ em Computação''.} %\\ \'Area de Concentra\c{c}\~ao: \UTFPRareadata.}

\orientador[Orientadora:]{Prof$^a$. Dr$^a$. Ana Cristina Kochem Vendramin} % <- no caso de orientadora, usar esta sintaxe
\coorientador[Co-orientadora:]{\hspace*{3mm}Prof$^a$. Dr$^a$. Anelise Munaretto \newline \hspace*{3mm}Fonseca} % <- no caso de co-orientadora, usar esta sintaxe


\local{Curitiba} % cidade
\data{2014} % ano
\setcounter{tocdepth}{4} % para numeração das seções
\setcounter{secnumdepth}{4}

\numberwithin{equation}{chapter} %
%\numberwithin{table}{chapter} %
%\numberwithin{figure}{chapter} %

\makeatletter  %% this is crucial
 \renewcommand\subsubsection{\@startsection{subsubsection}{3}{\z@}%
                        {-2\p@ \@plus -0.5\p@ \@minus -0.5\p@}%
                        %{8\p@ \@plus 4\p@ \@minus 4\p@}%     <-- this is copied from the subsection command
                        {2\p@ \@plus 1\p@ \@minus 1\p@}%     <-- this is copied from the subsection command
                        {\normalfont\normalsize\bfseries\boldmath
                         \rightskip=\z@ \@plus 8em
 \pretolerance=10000 }}
\makeatother   %% this is crucial

%---------- Inicio do Documento ----------
\begin{document}

\capa % geracao automatica da capa

\folhaderosto % geracao automatica da folha de rosto

% dedicatória (opcional)
%\begin{dedicatoria}
% Texto da dedicat\'oria.
%\end{dedicatoria}

% agradecimentos (opcional)
%\begin{agradecimentos}
% Texto dos agradecimentos.
%\end{agradecimentos}

% epigrafe (opcional)
%\begin{epigrafe}
%\end{epigrafe}

%resumo
\begin{resumo}

O incessante ritmo ditado pelos grandes centros urbanos gera na população a necessidade de minimizar o tempo gasto em seus deslocamentos, principalmente quando o transporte público é utilizado para este propósito. Contudo, é muito difícil determinar com precisão quando um ônibus chegará ao ponto ou ao terminal. Por vezes, isso causa longos períodos de espera, ou porque o ônibus acabou de partir, ou porque se atrasou devido a um imprevisto. Felizmente, a tecnologia evolui a tal ponto que os chamados \textit{smartphones} se tornaram um artefato muito popular. Ainda, o advento de redes móveis e sem fio, tais como o 3G e o WiFi, permite que pessoas fiquem conectadas a maior parte do tempo, independente do lugar em que estejam. Dentre os inúmeros benefícios que os \textit{smartphones} fornecem, a possibilidade de troca de informações entre usuários é uma delas, permitindo um fenômeno chamado \textit{crowdsourcing}. O \textit{crowdsourcing}, aplicado em um âmbito maior - que englobe toda ou a maior parte da cidade - poderia ser um primeiro passo para elevá-la ao nível de uma \textit{Smart City} ou ``cidade inteligente'', onde a tecnologia é utilizada pela população para a solução/mitigação de um determinado problema urbano, no caso, a mobilidade. Neste projeto é proposto o desenvolvimento de um aplicativo móvel que alie conceitos, tanto de \textit{Smart Cities} quanto de \textit{crowdsourcing}, no qual informações em tempo real sobre o transporte coletivo, especificamente no que compete o estado atual de uma linha de ônibus, sejam disponibilizadas aos usuários.

\end{resumo}

%abstract
\begin{abstract}

The unceasing rhythm dictated by the large urban centers causes in the population the necessity of minimizing the time spent in their locomotion, especially when the public transport is used for this purpose. However, it's difficult to determine with precision when the bus will stop at the bus station. Fortunately, the technology evolved to a point where the smartphones are now a very popular artifact. Nevertheless, the mobile and wireless networks, such as 3G and WiFi, allow the people to stay connected all the time, regardless the place they are. Amongst the severeal benefits brought by the smartphones, the information exchange between the users is one of them, making possible a phenomenon called crowdsourcing. The crowdsourcing, applied in a larger environment -- covering the entire, or almost the entire, city -- may be the first step to evolve it to a Smart City, where the technology is used by the population to solve/mitigate a specific problem, such as mobility. In this project is proposed the development of a mobile application which integrates concepts from Smart Cities and crowdsourcing, where real time informations concerning the public transport, specifically the actual state of a bus line, is availabe to the users. 
%Include the abstract here

\end{abstract}

% listas que recomenda-se a partir de 5 elementos
%\listadefiguras % geracao automatica da lista de figuras

%\listadetabelas % geracao automatica da lista de tabelas

\listadesiglas % geracao automatica da lista de siglas
%Constituída de uma relação alfabética das abreviaturas e siglas utilizadas no texto, seguido das palavras ou expressões correspondentes grafadas por extenso. Utilizada apenas se houver siglas.

%\listadesimbolos % geracao automatica da lista de simbolos
%Elaborado de acordo com a ordem apresentada no texto, seguido do significado correspondente. Utilizada apenas se houver símbolos.

% sumario
\sumario % geracao automatica do sumario

%---------- Inicio do Texto ----------

\setcounter{page}{3} % *** Necessário arrumar manualmente antes de imprimir

\input{introducao}
\input{02_levantamentoBib}
\input{03_metodologia}
\input{04_recursos}
\input{05_viabilidade}
\input{06_contexto}
\input{07_especificacao}
\input{08_gestao}
\input{09_analise_risco}
\input{conclusao}
%\input{exReferencias}

\bibliography{referencias}

%---------- Apêndices e Anexos ----------
% Apêndice
%\appendix
%\input{apendice}

% Anexo
%\appendix
%\renewcommand{\appendixname}{Anexo} % Para criar Anexo ao invés de Apêndice
%\input{anexo}

\end{document}